%forelesning14
\section{Primtall}

\begin{defn} \label{DefinisjonPrimtall} La $n$ være et naturlig tall. Da er $n$ et {\em primtall} om: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n \geq 2$;

\item[(2)] de eneste naturlige tallene som er divisorer til $n$ er $1$ og $n$.

\end{itemize}

\end{defn}

\begin{eks} Siden det ikke er sant at $1 \geq 2$, er $1$ ikke et primtall. \end{eks}

\begin{eks} De eneste naturlige tallene som er divisorer til $2$ er $1$ og $2$. Derfor er $2$ et primtall. \end{eks}

\begin{eks} De eneste naturlige tallene som er divisorer til $3$ er $1$ og $3$. Derfor er $3$ et primtall. \end{eks}

\begin{eks} Siden $2$ er en divisor til $4$, er $1$ og $4$ ikke de eneste divisorene til $4$. Derfor er $4$ ikke et primtall. \end{eks}

\begin{eks} De eneste naturlige tallene som er divisorer til $5$ er $1$ og $5$. Derfor er $5$ et primtall. \end{eks}

\begin{eks} Siden $2$ og $3$ er divisorer til $6$, er $1$ og $6$ ikke de eneste divisorene til $6$. Derfor er $6$ ikke et primtall. \end{eks}

\begin{eks} De eneste naturlige tallene som er divisorer til $7$ er $1$ og $7$. Derfor er $7$ et primtall. \end{eks}

\begin{eks} Siden $2$ og $4$ er divisorer til $8$, er $1$ og $8$ ikke de eneste divisorene til $8$. Derfor er $8$ ikke et primtall. \end{eks}

\begin{eks} Siden $3$ er en divisor til $9$, er $1$ og $9$ ikke de eneste divisorene til $9$. Derfor er $9$ ikke et primtall. \end{eks}

\begin{eks} Siden $2$ og $45$ er divisorer til $10$, er $1$ og $10$ ikke de eneste divisorene til $10$. Derfor er $10$ ikke et primtall. \end{eks}

\begin{merknad} De første ti primtallene er: $2$, $3$, $5$, $7$, $11$, $13$, $17$, $19$, $23$, $29$. Sjekk om du er enig om dette! \end{merknad}

\section{Grunnleggende proposisjoner om primtall} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDPrimtallHeltallEnten1EllerPrimtall} La $x$ være et heltall. La $p$ være et primtall. Da er enten $\sfd{p,x} = 1$ eller $\sfd{p,x} = p$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] siden $p$ er et primtall, er $1$ og $p$ de eneste divisorene til $p$;

\item[(2)] $\sfd{p,x}$ er en divisor til $p$.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (2) at enten $\sfd{p,x} = 1$ eller $\sfd{p,x} = p$.

\end{proof}

\begin{eks} La $x$ være $12$, og la $p$ være $5$. Da er $\sfd{5,12} = 1$. \end{eks}

\begin{eks} La $x$ være $15$, og la $p$ være $5$. Da er $\sfd{5,15} = 5$. \end{eks}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonSFDPrimtallHeltallEnten1EllerPrimtall} er selvfølgelig ikke sann om vi ikke antar at $p$ er et primtall: ellers hadde begrepet «største felles divisor» ikke vært veldig nyttig! Hvis for eksempel $x = 12$ og $p = 8$, er $\sfd{8,12} = 4$. Dermed er det ikke sant at $\sfd{8,12}=1$ eller $\sfd{8,12} = 12$. \end{merknad}

\begin{kor} \label{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} La $x$ være et heltall. La $p$ være et primtall. Hvis $p \mid x$ er $\sfd{p,x} = p$. Ellers er $\sfd{p,x} = 1$. \end{kor}

\begin{proof} Anta først at det ikke er sant at $p \mid x$. Vi gjør følgende observasjoner: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDPrimtallHeltallEnten1EllerPrimtall} er enten $\sfd{p,x}=1$ eller $\sfd{p,x} = p$;

\item[(2)] $\sfd{p,x}$ er en divisor til $x$.

\end{itemize} %
%
Fra (1), (2), og antakelsen at det ikke er sant at $p \mid x$, følger det at $\sfd{p,x} = 1$. 

Anta istedenfor at $p \mid x$. Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} at $\sfd{p,x} = p$. 

  \end{proof}

\begin{eks} La $x$ være $14$, og la $p$ være $3$. Det er ikke sant at $3 \mid 14$. Da fastslår Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} at $\sfd{3,14} = 1$, som riktignok er sant. \end{eks}

\begin{eks} La $x$ være $18$, og la $p$ være $3$. Det er sant at $3 \mid 18$. Da fastslår Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} at $\sfd{3,18} = 3$, som riktignok er sant. \end{eks}

\begin{merknad} Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} er ikke sant om vi ikke antar at $p$ er et primtall. Hvis for eksempel $x = 15$ og $p = 9$, er det ikke sant at $9 \mid 15$. Imidlertid er $\sfd{9,15} = 3$, altså er det ikke sant $\sfd{9,15} = 1$. \end{merknad}

\begin{kor} \label{KorollarSFDToPrimtallOpphoeydeINoeLik1} La $p$ og $q$ være primtall slik at $p \not= q$. La $m$ og $n$ være naturlige tall. Da er $\sfd{p^{m},q^{n}} = 1$. \end{kor} 

\begin{proof} Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} er $\sfd{p,q} = 1$. Ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonSFDXOgYZLik1OmOgBareOmSFDXYLik1OgSFDXZLik1} og Merknad \ref{MerknadSFDSymmetrisk} gjentatte ganger, følger det at $\sfd{p^{m},q^{n}} = 1$.   \end{proof} 

\begin{eks} Korollar \ref{KorollarSFDToPrimtallOpphoeydeINoeLik1} fastslår at $\sfd{3^{3},5^{2}} = 1$, altså at $\sfd{27,25}=1$. Dette er riktignok sant.  \end{eks}

\begin{eks} Korollar \ref{KorollarSFDToPrimtallOpphoeydeINoeLik1} fastslår at $\sfd{2^{6},7^{3}} = 1$, altså at $\sfd{64,343}=1$. Ved å benytte Euklids algoritme, finner vi at dette riktignok er sant.  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} La $x$ og $y$ være heltall. La $p$ være et primtall. Anta at $p \mid xy$. Da har vi: $p \mid x$ eller $p \mid y$. \end{prpn}

\begin{proof} Anta at det ikke er sant at $p \mid x$. Fra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} følger det at $\sfd{p,x} = 1$. Fra Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} deduserer vi at $p \mid y$. \end{proof}

\begin{eks} La $p$ være $3$. Vi har: $3 \mid 48$, og $48=6 \cdot 8$. Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} fastslår at enten $3 \mid 6$ eller $3 \mid 8$. Det er riktignok sant at $3 \mid 6$. \end{eks}

\begin{eks} La $p$ være $11$. Vi har: $11 \mid 66$, og $66=3 \cdot 33$. Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} fastslår at enten $11 \mid 3$ eller $11 \mid 33$. Det er riktignok sant at $11 \mid 33$. \end{eks}

\begin{eks} \label{Eksempel7Deler14GangerMed21} La $p$ være $7$. Vi har: $7 \mid 294$, og $294=14 \cdot 21$. Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} fastslår at enten $7 \mid 14$ eller $7 \mid 21$. Det er riktignok sant at $7 \mid 14$, og faktisk også sant at $7 \mid 21$. \end{eks}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} er ikke sant om vi ikke antar at $p$ er et primtall. Hvis for eksempel $x = 4$, $y=6$, og $p = 12$, har vi: $12 \mid 24$. Imidlertid er det ikke sant at $12 \mid 4$, og heller ikke sant at $12 \mid 6$. \end{merknad}

\begin{merknad} Eksempel \ref{Eksempel7Deler14GangerMed21} viser at det er helt mulig at både $p \mid x$ og $p \mid y$ i Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene}. \end{merknad}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} er avgjørende. Den er kjernen til aritmetikkens fundamentalteoremet, som vi kommer til å se på snart. 

Kanskje ser beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} lett ut, men Euklids lemma ligger bak det. Euklids lemma var langt fra lett å bevise: vi måtte studere inngående begrepet «største felles divisor» og komme fram til Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritme}.  \end{merknad} 

\begin{kor} \label{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} La $n$ være et naturlig tall. For hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq n$, la $x_{i}$ være et heltall. La $p$ være et primtall. Dersom $p \mid x_{1} \cdots x_{n}$, finnes det et naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq n$ og $p \mid x_{i}$.  \end{kor}

\begin{proof} Først sjekker vi om korollaret er sant når $n=1$. Dette er tautologisk!

Anta nå at korollaret har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. For hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq m+1$, la $x_{i}$ være et heltall. Anta at $p \mid x_{1} \cdots x_{m+1}$. Vi ønsker å bevise at det finnes et naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq m+1$ og $p \mid x_{i}$. 

La $x = x_{1} \cdots x_{m}$, og la $y = x_{m+1}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} er ett av følgende sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $p \mid x$;

\item[(2)] $p \mid y$, altså $p \mid x_{m+1}$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (2) er sant. Da stemmer utsagnet vi ønsker å bevise, ved å la $i=m+1$.

Anta istedenfor at (1) er sant. Ut ifra antakelsen at korollaret har blitt bevist når $n=m$, finnes det da et naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq m$ og $p \mid x_{i}$. Siden $1 \leq i \leq m$, er $1 \leq i \leq m+1$. Dermed stemmer utsagnet vi ønsker å bevise.

Således er korollaret sant når $n=m+1$. Ved induksjon konkluderer vi at korollaret er sant for alle naturlige tall.
\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $5 \mid 180$ og $180 = 2 \cdot 15 \cdot 6$. Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} fastslår at et av følgende er sant: $5 \mid 2$, $5 \mid 15$, $5 \mid 6$. Det er riktignok sant at $5 \mid 15$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $3 \mid 540$ og $540 = 6 \cdot 10 \cdot 9$. Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} fastslår at et av følgende er sant: $3 \mid 6$, $3 \mid 10$, $3 \mid 9$. Det er riktignok sant at $3 \mid 6$, og faktisk også sant at $3 \mid 9$. \end{eks}

\begin{merknad} Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} er ikke sant om vi ikke antar at $p$ er et primtall. Hvis for eksempel $x_{1} = 8$, $x_{2}=9$, $x_{3} = 11$, og $p = 6$, har vi: $6 \mid 792$. Imidlertid er ikke noe av følgende sant: $6 \mid 8$, $6 \mid 9$, eller $6 \mid 11$. \end{merknad}

\begin{kor} \label{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} La $n$ være et naturlig tall. For hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq n$, la $p_{i}$ være et primtall. La $p$ være et primtall. Dersom $p \mid p_{1} \cdots p_{n}$, finnes det et naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq n$ og $p = p_{i}$.  \end{kor}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktFoererTilDetDelerEttAvLeddene} finnes det et naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq n$ og $p \mid p_{i}$.    

\item[(2)] Siden $p_{i}$ er et primtall, er $1$ og $p_{i}$ de eneste divisorene til $p_{i}$.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (2) at enten $p=1$ eller $p=p_{i}$. Siden $p$ er et primtall, er $p \geq 2$. Vi konkluderer at $p=p_{i}$.   

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $30 = 2 \cdot 3 \cdot 5$. Dersom $p$ er et primtall og $p \mid 30$, fastslår Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at $p$ er lik ett av $2$, $3$, eller $5$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $441 = 3 \cdot 3 \cdot 7 \cdot 7$. Dersom $p$ er et primtall og $p \mid 441$, fastslår Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at $p$ er lik enten $3$ eller $7$. \end{eks}

\begin{merknad} Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} er ikke sant om vi ikke antar at $p_{i}$ er et primtall for hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq n$. Hvis for eksempel $x_{1} = 7$, $x_{2}=15$, og $p = 5$, har vi: $7 \cdot 15 = 105$ og $5 \mid 105$. Imidlertid er verken $5=7$ eller $5=15$. \end{merknad}

\begin{merknad} Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} er heller ikke sant om vi ikke antar at $p$ er et primtall. Hvis for eksempel $x_{1} = 3$, $x_{2}=23$, $x_{3} = 5$, og $p = 15$, har vi: $3 \cdot 23 \cdot 5 = 345$ og $15 \mid 345$. Imidlertid er ikke noe av følgende sant: $15=3$, $15=23$, eller $15=5$. \end{merknad}

\begin{prpn}  \label{ProposisjonKongruensModuloPrimtallEntydigLoesning} La $p$ være et primtall. La $a$ og $c$ være heltall. Anta at det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}. \] Da her kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{p} \] en løsning, og alle løsningene til denne kongruensen er kongruent til hverandre modulo $p$. \end{prpn} 

\begin{proof} Siden det ikke er sant at $a \equiv 0 \pmod{p}$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at det ikke er sant at $p \mid a$. Siden $p$ er et primtall, følger det fra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet} at $\sfd{a,p} = 1$. Da følger utsagnet fra Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning}. \end{proof} 

\begin{eks} Siden $7$ er et primtall og det ikke er sant at \[ 4 \equiv 0 \pmod{7}, \] fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonKongruensModuloPrimtallEntydigLoesning} at kongruensen \[ 4x \equiv 6 \pmod{7} \] har en løsning. Dette er riktignok sant: $x=5$ er en løsning.  Proposisjon \ref{ProposisjonKongruensModuloPrimtallEntydigLoesning} fastslår i tillegg at enhver annen løsning til kongruensen er kongruent til $5$ modulo $7$.    \end{eks} 

\begin{eks} Siden $37$ er et primtall og det ikke er sant at \[ 12 \equiv 0 \pmod{37}, \] fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonKongruensModuloPrimtallEntydigLoesning} at kongruensen \[ 12x \equiv 28 \pmod{37} \] har en løsning. Dette er riktignok sant: $x=27$ er en løsning.  Proposisjon \ref{ProposisjonKongruensModuloPrimtallEntydigLoesning} fastslår i tillegg at enhver annen løsning til kongruensen er kongruent til $27$ modulo $37$.  \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonPMinus1DeleligMed2OmPPrimtallStoerreEnn2} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. Da finnes det et naturlig tall $k$ slik at $p-1=2k$.  \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} er ett av følgende utsagn sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $p \equiv 0 \pmod{2}$;

\item[(B)] $p \equiv 1 \pmod{2}$. 

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er sant. Da har vi: $2 \mid p$. Siden $p$ er et primtall, er $1$ og $p$ de eneste divisorene til $p$. Vi deduserer at $p=2$. Imidlertid har vi antatt at $p > 2$. Siden antakelsen at (A) er sant fører til motsigelsen at både $p=2$ og $p > 2$, konkluderer vi at (A) ikke er sant.

Derfor er (B) sant. Da følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ p -1 \equiv 0 \pmod{2}, \] altså \[ 2 \mid p - 1. \] Dermed finnes det et heltall $k$ slik at $p-1=2k$. Siden både $2$ og $p-1$ er naturlige tall, er $k$ et naturlig tall.   
\end{proof}

\begin{eks} Siden $11$ er et primtall og $11 > 2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonPMinus1DeleligMed2OmPPrimtallStoerreEnn2} at det finnes et naturlig tall $k$ slik at $10=2k$. Dette er riktignok sant: vi kan la $k$ være $5$.   \end{eks} 

\begin{eks} Siden $23$ er et primtall og $23 > 2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonPMinus1DeleligMed2OmPPrimtallStoerreEnn2} at det finnes et naturlig tall $k$ slik at $22=2k$. Dette er riktignok sant: vi kan la $k$ være $11$.   \end{eks} 

\section{Aritmetikkens fundamentalteorem I}

\begin{merknad} Målet vårt i denne delen av kapittelet er å gi et bevis for Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}. For å gjøre dette, må vi først endre påstanden i Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, for å kunne gjennomføre et bevis ved induksjon. Vi gjorde noe lignende da vi ga et bevis for Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritme} og et bevis for Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall}: se Merknad \ref{MerknadBevisForEuklidsAlgoritme} og Merknad \ref{MerknadBevisForSFDFibonaccitall}. \end{merknad}

\begin{prpn}  \label{ProposisjonAritmetikkensFundamentalteoremI} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. La $l$ være et naturlig tall slik at $2 \leq l \leq n$. Da finnes det et naturlig tall $t$ og, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, et primtall $p_{i}$, slik at $l=p_{1}p_{2} \cdots p_{t}$. \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=2$. Da er $l=2$, og utsagnet er: det finnes et naturlig tall $t$ og, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, et primtall $p_{i}$, slik at \[ 2=p_{1}p_{2} \cdots p_{t}. \] Siden $2$ er et primtall, er dette sant: vi lar $t=1$, og lar $p_{1}=2$.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall slik at $m \geq 2$. La $l$ være et naturlig tall slik at $2 \leq l \leq m+1$. Vi ønsker å bevise at det finnes et naturlig tall $t$ og primtall $p_{i}$, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, slik at $l=p_{1}p_{2} \cdots p_{t}$. 

Ut ifra definisjonen til et primtall, er ett av følgende sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $l$ er et primtall;

\item[(2)] det finnes et naturlig tall $a$ slik at $1 < a < l$ og $a \mid l$. 

\end{itemize} %
%
Anta først at (1) er sant. Da rekker vi målet ved å la $t$ være $1$ og $p_{1}$ være $l$.

Anta istedenfor at (2) er sant. Da finnes det et naturlig tall $k$ slik at $1 < k < l$ og $l = a \cdot k$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $l \leq m+1$ og $a < l$, er $a < m+1$, altså $a \leq m$. 
 
\item[(2)] Siden $l \leq m+1$ og $k < l$, er $k < m+1$, altså $k \leq m$. 

\item[(3)] Ut ifra antakelsen at proposisjonen er sann når $n=m$, følger det fra (1) at det finnes et naturlig tall $s$ og primtall $q_{i}$, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq s$, slik at $a=q_{1}q_{2} \cdots q_{s}$. 

\item[(4)] Ut ifra antakelsen at proposisjonen er sann når $n=m$, følger det fra (2) at det finnes et naturlig tall $s'$ og primtall $q'_{i}$, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq s'$, slik at $k=q'_{1}q'_{2} \cdots q'_{s'}$. 

\item[(5)] Det følger fra (4) at: %
%
\begin{align*} %
%
n &= ak \\
  &= \left( q_{1} \dots q_{s} \right) \left( q'_{1} \cdots q'_{s'} \right) \\
  &= q_{1} \dots q_{s} q'_{1} \dots q'_{s'}.
\end{align*} %
%
\end{itemize} %
%
Derfor rekker vi målet ved å la $t=s+s'$ og \[ p_{i} = \begin{cases} q_{i} & \text{if $1 \leq i \leq s$,} \\ q'_{i-s} & \text{if $s+1 \leq i \leq t$.} \end{cases} \] %
%
Dermed er proposisjonen sann når $n=m+1$. Ved induksjon konkluderer vi at den er sann for alle de naturlige tallene $n$ slik at $n \geq 2$.

 \end{proof}

\begin{teom} \label{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Da finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{i}$, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, slik at $n=p_{1}p_{2} \cdots p_{t}$. \end{teom}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} ved å la $l=n$.  \end{proof}

\begin{terminologi} Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} og Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremII} kalles {\em aritmetikkens fundamentalteorem}. \end{terminologi}

\begin{merknad} Aritmetikkens fundamentalteorem er ett av de vikigste teoremene i hele matematikken. Det er spesielt viktig i tallteori og algebra, og andre deler av matematikk som bygger på disse to, men det dukker opp overalt: til og med i knuteteori! \end{merknad} 

\begin{eks} \label{EksempelPrimtallsfaktorisering24} La $n$ være $24$. Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} fastslår at det finnes et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at $24 = p_{1} \cdots p_{t}$. Det er riktignok sant at \[ 24 = 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 4. \] Her er $t=4$, $p_{1} = p_{2} = p_{3} = 2$, og $p_{4} = 3$.   \end{eks} 

\begin{eks} La $n$ være $63$. Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} fastslår at det finnes et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at $63 = p_{1} \cdots p_{t}$. Det er riktignok sant at \[ 63 = 3 \cdot 3 \cdot 7. \] Her er $t=3$, $p_{1} = p_{2} = 3$, og $p_{3} = 7$. \end{eks} 

\begin{eks} La $n$ være $143$. Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} fastslår at det finnes et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at $143 = p_{1} \cdots p_{t}$. Det er riktignok sant at \[ 143 = 11 \cdot 13. \] Her er $t=2$, $p_{1} = 11$, og $p_{2} = 13$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelPrimtallsfaktorisering125} La $n$ være $125$. Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} fastslår at det finnes et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at $125 = p_{1} \cdots p_{t}$. Det er riktignok sant at \[ 125 = 5 \cdot 5 \cdot 5. \] Her er $t=3$, og $p_{1} = p_{2} = p_{3} = 5$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelPrimtallsfaktorisering7623}  La $n$ være $7623$. Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} fastslår at det finnes et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at $7623 = p_{1} \cdots p_{t}$. Det er riktignok sant at \[ 7623 = 3 \cdot 3 \cdot 7 \cdot 11 \cdot 11. \] Her er $t=5$, $p_{1} = p_{2} = 3$, $p_{3} = 7$, og $p_{4} = p_{5} = 11$. \end{eks} 

\begin{terminologi} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. La $t$ være et naturlig tall. For hvert naturlig tall $i$ slik at $1 \leq i \leq t$, la $p_{i}$ være et primtall. Anta at \[ n = p_{1} \cdots p_{t}. \] Vi sier at produktet $p_{1} \cdots p_{n}$ er en {\em primtallsfaktorisering} av $n$. \end{terminologi}

\begin{merknad} Ved å benytte denne terminologien, fastslår Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} at hvert naturlig tall har en primtallsfakorisering. \end{merknad}

\begin{merknad} \label{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering} Idéen bak beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonAritmetikkensFundamentalteoremI}, og dermed beviset for Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, er ganske enkel, og fører til en fin metode for å finne en primtallsfaktorisering til et naturlig tall i praksis. For å forklare dette, la oss se igjen på Eksempel \ref{EksempelPrimtallsfaktorisering24}. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi kan begynne med å observere at $24 = 2 \cdot 12$. Siden $12$ er ikke er primtall, har vi ikke rukket en primtallsfaktorisering av $24$ ennå. 

\item[(2)] Vi observerer at $12 = 2 \cdot 6$. Derfor er \[ 24 = 2 \cdot 2 \cdot 6. \] Siden $6$ er ikke er primtall, har vi fremdeles rukket en primtallsfaktorisering av $24$.. 

\item[(3)]  Vi observerer at $6 = 2 \cdot 3$. Derfor er \[ 24 = 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3. \] Både $2$ og $3$ er primtall. Dermed har vi rukket en primtallsfaktorisering av $24$: vi kan la $t$ være $4$, $p_{1}$ være $2$, $p_{2}$ være $2$, $p_{3}$ være $2$, og $p_{4}$ være $3$.   

\end{itemize} %
%
Dette er ikke det eneste gyldige argumentet. Istedenfor kan vi gjør følgende. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Begynn med å observere at $24 = 6 \cdot 4$. Siden $6$ og $4$ ikke er primtall, har vi ikke rukket en primtallsfaktorisering av $24$ ennå. 

\item[(2)] Observer at $6 = 2 \cdot 3$ og at $4=2 \cdot 2$. Derfor er \[ 24 = 2 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 3. \] Både $2$ og $3$ er primtall. Dermed har vi rukket en primtallsfaktorisering av $24$: vi kan la $t$ være $4$, $p_{1}$ være $2$, $p_{2}$ være $3$, $p_{3}$ være $2$, og $p_{4}$ være $3$.   

\end{itemize} %
%
La merke til at primtallene $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ er de samme som vi fikk tidligere. Det er kun rekkefølgene som er annerledes. 

Det er dessuten mulig å begynne med å observere at \[ 24 = 8 \cdot 3. \] Da kan vi fortsette som ovenfor. 

La oss oppsummere. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $24$ ikke er et primtall, finnes det minst ett par naturlige tall $a$ og $k$ slik at $24=ak$, $1 < a < 24$, og $1 < k < 24$. For å finne en primtallsfakorisering av $24$, er det nok å finne en primtallsfaktorisering av $a$ og en primtallsfaktorisering av $b$. 

\item[(2)] Hvis både $a$ og $b$ er primtall, har vi rukket målet. Ellers kan vi uttrykke $a$ eller $b$, eller begge to, som et produkt av naturlige tall som er større enn $1$. Det er nok å finne en primtallsfaktorisering av disse naturlige tallene. 

\item[(3)] Slik fortsetter vi. 

\end{itemize}

Uansett hvilket produkt $24=ab$ vi begynner med, viser det seg at vi får den samme primstallsfaktoriseringen til $24$, bortsett fra rekkefølgen av primtallene. Den andre delen av aritmetikkens fundamentalteorem, som vi kommer til å gi et bevis for senere, fastslår at dette er tilfellet for et hvilket som helst naturlig tall, ikke kun $24$.

\end{merknad} 

\begin{eks} \label{EksempelPrimtallsfaktorisering600} La oss gjennomføre metoden i Merknad \ref{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering} for å finne en primtallsfaktorisering til $600$. For eksempel kan vi regne som følger: %
%
\begin{align*} %
%
600 &= 50 \cdot 12 \\
    &= (10 \cdot 5) \cdot (2 \cdot 6) \\
    &= 10 \cdot 5 \cdot 2 \cdot 6 \\
    &= (5 \cdot 2) \cdot 5 \cdot 2 \cdot (2 \cdot 3) \\
    &= 5 \cdot 2 \cdot 5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ 5 \cdot 2 \cdot 5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3 \] en primtallsfaktorisering av $600$. Ved å endre rekkefølgen av primtallene i denne faktoriseringen litt, får vi \[ 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 5. \] %
%
Vi kan gjennomføre metoden i Merknad \ref{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering} på mange andre måter. For eksempel kan vi regne som følger: %
%
\begin{align*} %
%
600 &= 6 \cdot 100 \\
    &= (3 \cdot 2) \cdot (10 \cdot 10) \\
    &= 3 \cdot 2 \cdot 10 \cdot 10 \\
    &= 3 \cdot 2 \cdot (2 \cdot 5) \cdot (5 \cdot 2) \\
    &= 3 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 5 \cdot 5 \cdot 2.
\end{align*} %
%
Ved å endre rekkefølgen av primtallene i denne faktoriseringen litt, ser vi at vi har rukket den samme primtallsfaktoriseringen som ovenfor, nemlig \[ 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 5. \] 

\end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelPrimtallsfaktorisering126}  La oss gjennomføre metoden i Merknad \ref{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering} for å finne en primtallsfaktorisering til $126$. Vi kan regne som følger: %
%
\begin{align*} %
%
126 &= 2 \cdot 63 \\
    &= 2 \cdot (9 \cdot 7) \\
    &= 2 \cdot 9 \cdot 7 \\
    &= 2 \cdot (3 \cdot 3) \cdot 7 \\
    &= 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 7
\end{align*} %
%
Dermed er \[ 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 7 \] en primtallsfaktorisering av $126$.

Alternativt kan vi for eksempel regne som følger: %
%
\begin{align*} %
%
126 &= 3 \cdot 42 \\
    &= 3 \cdot (21 \cdot 2) \\
    &= 3 \cdot 21 \cdot 2 \\
    &= 3 \cdot (7 \cdot 3) \cdot 2 \\
    &= 3 \cdot 7 \cdot 3 \cdot 2.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ 3 \cdot 7 \cdot 3 \cdot 2 \] en primtallsfaktorisering av $126$. Ved å endre rekkefølgen av primtallene i denne faktoriseringen litt, ser vi at vi har rukket den sammen primtallsfaktoriseringen som ovenfor, nemlig \[ 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 7. \]

For å gjennomføre metoden i Merknad \ref{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering}, må vi finne først et naturlig tall som deler $126$. I praksis er det sannsynlig at vi hadde først lagt merke til at $2 \mid 126$, og deretter regnet som ovenfor, ved å begynne med produktet \[ 126 = 2 \cdot 63. \] Likevel er alle andre måter å gjennomføre metoden i Merknad \ref{MerknadMetodeForAAFinneEnPrimtallsfaktorisering} like verdifulle. For eksempel er det usannsynlig at vi først kommer fram til produktet \[ 126 = 14 \cdot 9, \] men om det er tilfellet, kan vi godt regne som følger: %
%
\begin{align*} %
%
126 &= 14 \cdot 9 \\
    &= (7 \cdot 2) \cdot (3 \cdot 3) \\
    &= 7 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 3.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ 7 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3 \] en primtallsfaktorisering av $126$. Ved å endre rekkefølgen av primtallene i denne faktoriseringen litt, ser vi at vi har rukket den sammen primtallsfaktoriseringen som ovenfor, nemlig \[ 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 7. \] \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarAritmetikkensFundamentalteoremUtenRepetisjoner} La $n$ være et naturlig tall. Da finnes det et naturlig tall $t$, primtall $p_{1}$, $p_{2}$, \ldots, $p_{t}$, og naturlige tall $k_{1}$, $k_{2}$, \ldots, $k_{t}$ slik at \[ n=p_{1}^{k_{1}} \cdot p_{2}^{k_{2}} \cdots p_{t}^{k_{t}}, \] og slik at $p_{i} \not= p_{j}$ om $i \not= j$. \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, finnes det et naturlig tall $s$ og primtall $q_{1}$, $q_{2}$, \ldots, $q_{s}$ slik at \[ n = q_{1} \cdots q_{s}. \] La $p_{1}$, $p_{2}$, \ldots, $p_{t}$ være de primtallene blant $q_{1}$, $q_{2}$, \ldots, $q_{s}$ som forblir etter å ha hevde alle repetisjoner. Da er $q_{i} \not= q_{j}$ dersom $i \not= j$.

For hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, la $k_{i}$ være antall primtall blant $q_{1}$, $q_{2}$, \ldots, $q_{s}$ som er like $p_{i}$, altså antall ledd i produktet $q_{1} \cdots q_{s}$ som er like $p_{i}$. Ved å bytte om rekkefølgen av primtallene i produktet, er da \[ n = \underbrace{ p_{1} p_{1} \cdots p_{1} }_{\text{$k_{1}$ ganger}} \cdot \underbrace{ p_{2} p_{2} \cdots p_{2} }_{\text{$k_{2}$ ganger}} \cdots \underbrace{ p_{s} p_{s} \cdots p_{s} }_{\text{$k_{s}$ ganger}}. \] Dermed er \[ n=p_{1}^{k_{1}} \cdots p_{t}^{k_{t}}. \] 
 \end{proof}

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelPrimtallsfaktorisering600} er $2^{3} \cdot 3 \cdot 5^{2}$ en primtallsfaktorisering til $600$.  \end{eks}

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelPrimtallsfaktorisering126} er $2 \cdot 3^{2} \cdot 7$ en primtallsfaktorisering til $126$.  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarHvertNaturligTallDeleligMedEtPrimtall} La $n$ være et naturlig tall slik at $n > 1$. Da finnes det et primtall $p$ slik at $p \mid n$. \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $p_{2}$, \ldots, $p_{t}$ slik at \[ n = p_{1} \cdots p_{t}. \] 

Dersom $t=1$, er $n$ et primtall. Siden $n \mid n$, er korollaret i dette tilfellet. 

Dersom $t > 1$, er \[ n= \left( p_{1} \cdots p_{t-1} \right) \cdot p_{t}, \] altså $p_{t} \mid n$.     \end{proof}

\begin{merknad} Et hvilket som helst av primtallene $p_{1}$, $p_{2}$, \ldots, $p_{t}$ kan benyttes istedenfor $p_{t}$ i beviset for Korollary \ref{KorollarHvertNaturligTallDeleligMedEtPrimtall}. \end{merknad}

\begin{eks} Korollar \ref{KorollarHvertNaturligTallDeleligMedEtPrimtall} fastslår at det naturlige tallet $231$ er delelig med et primtall. Siden $231 = 21 \cdot 11$, har vi riktignok: $11 \mid 231$. \end{eks}

\begin{eks} Korollar \ref{KorollarHvertNaturligTallDeleligMedEtPrimtall} fastslår at det naturlige tallet $24843$ er delelig med et primtall. Siden $24843 = 1911 \cdot 13$, har vi riktignok: $13 \mid 24843$. \end{eks}

\section{Det finnes uendelig mange primtall}

\begin{merknad} Ved hjelp av aritmetikkens fundamentalteorem kan vi nå bevise et teorem går helt tilbake til Antikkens Hellas, og er ett av de meste berømte teoremene i hele matematikken. \end{merknad} 

\begin{teom} \label{TeoremUendeligMangePrimtall} La $n$ være et naturlig tall. Da finnes det et primtall $p$ slik at $p > n$. \end{teom}

\begin{proof} La $q$ være produktet av alle primtallene som er mindre enn eller like $n$. Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at \[ q+1 = p_{1} \cdots p_{t}. \] Anta at $p_{1} \leq n$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra definisjonen til $q$ og antakelsen at $p_{1} \leq n$, følger det at $p_{1} \mid q$. 

\item[(2)] Siden \[ q+1 = p_{1} \cdot \left( p_{2} \cdots p_{t} \right), \] har vi: $p_{1} \mid q+1$. 

\item[(3)] Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL} at $p_{1} \mid -q$.

\item[(4)] Det følger fra (2), (3), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at $p_{1} \mid (q+1) - q$, altså at $p_{1} \mid 1$. 
\end{itemize} %
%
Siden $p_{1}$ er et primtall, er $p_{1} \geq 2$. Det kan ikke være sant at både $p_{1} \mid 1$ og $p_{1} \geq 2$. Siden antakelsen at $p_{1} \leq n$ fører til denne motsigelsen, deduserer vi at det ikke er sant at $p_{1} \leq n$. Derfor er $p_{1} > n$.
    
\end{proof} 

\begin{merknad} Det er ikke noe spesielt med $p_{1}$ i beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall}. Det samme argumentet viser at $p_{i} > n$ for alle primtallene $p_{1}$, $p_{2}$, $\ldots$, $p_{t}$ som dukker opp i primtallsfaktorisingen til $q+1$ i beviset. \end{merknad} 

\begin{merknad} Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} fastslår at det finnes uendelig mange primtall: uansett hvor stort et naturlig tall er, kan vi alltid finne et større primtall. \end{merknad}

\begin{eks} \label{EksempelUendeligMangePrimtallNLik14} La oss gå gjennom beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} når $n=14$. Det finnes seks primtall som er mindre enn eller likt $14$, nemlig $2$, $3$, $5$, $7$, $11$, og $13$. La $q$ være produktet av disse primtallene, altså \[ q=2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 11 \cdot 13. \] Dette produktet er likt $30030$. Beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} fastslår at hvert primtall i en primtallsfaktorisering av $q+1$, altså av $30031$, er større enn $14$. Vi har: \[ 30031 = 59 \cdot 509, \] og både $59$ og $509$ er primtall. Med andre ord, er primtallet $p_{1}$ i beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} likt $59$ i dette tilfellet: det er riktignok at $59 > 14$. \end{eks} 

\begin{merknad} Ofte er beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} misforstått: det fastslår {\em ikke} at $q+1$ er et primtall som er større enn $n$, hvor $q$ er produktet av de primtallene som er mindre enn eller likt $n$. Det er sant at $q+1 > n$, men det er {\em ikke} nødvendigvis sant at $q+1$ er et primtall. Som vi så i Eksempel \ref{EksempelUendeligMangePrimtallNLik14}, er $q+1$ ikke et primtall når $n=14$. Med andre ord, er \[ (2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 11 \cdot 13) + 1 \] ikke et primtall: det er delelig med $59$ og med $509$.  

Som vi har sett, fastslår Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} heller at hvert primtall i en primtallsfaktorisering av $q+1$ er større enn $n$. \end{merknad}

\begin{eks} \label{EksempelUendeligMangePrimtallNLik6} Noen ganger er imidlertid $q+1$ selv et primtall. La oss gå for eksempel gjennom beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} når $n=8$. Det finnes fire primtall som er mindre enn eller likt $8$, nemlig $2$, $3$, $5$, og $7$. La $q$ være produktet av disse primtallene, altså \[ q=2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7. \] Dette produktet er lik $210$. Beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} fastslår at hvert primtallene i en primtallsfaktorisering av $q+1$, altså av $211$, er større enn $8$. Faktisk er $211$ et primtall, og derfor er $211$ selv en primtallsfaktorisering, med ett ledd i produktet, av $211$. Med andre ord, er primtallet $p_{1}$ i beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} lik $211$ i dette tilfellet: det er riktignok at $211 > 8$. \end{eks} 

\begin{merknad} Argumentet bak beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall} kan tilpasses for å bevise at andre lignende påstander sanne. La oss se på et eksempel. \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonUendeligMangePrimtallKongruentTil3Modulo4} La $n$ være et heltall slik at $n \geq 0$. Da finnes det et primtall $p$ slik at $p \equiv 3 \pmod{4}$ og $p > n$. \end{prpn}

\begin{proof} La $q$ være produktet av alle primtallene som er mindre enn eller like $n$, og som er kongruent til $3$ modulo $4$. Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI} finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at \[ 4q - 1 = p_{1} \cdots p_{t}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} er, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, ett av følgende sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $p_{i} \equiv 0 \pmod{4}$;

\item[(2)] $p_{i} \equiv 1 \pmod{4}$;

\item[(3)] $p_{i} \equiv 2 \pmod{4}$;

\item[(4)] $p_{i} \equiv 3 \pmod{4}$;

\end{itemize} %
%
Anta først at (1) er sant for et naturlig tall $i \leq t$.. Da følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot p_{i} \cdot \left( p_{i+1} \cdots p_{t} \right) \equiv (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot 0 \cdot \left( p_{i+1} \cdots p_{t} \right) \pmod{4}, \] altså at \[ 4q - 1 \equiv 0 \pmod{4}. \] Imidlertid er \[ 4q - 1 \equiv 3 \pmod{4}. \] Siden $0 \not= 3$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at det ikke kan være sant at både \[ 4q - 1 \equiv 0 \pmod{4} \] og \[ 4q - 1 \equiv 3 \pmod{4}. \] Siden antakelsen at (1) er sant fører til denne motigelsen, konkluderer vi at (1) ikke er sant. 

Anta nå at (3) er sant for et naturlig tall $i \leq t$. Siden $2 \mid 4$, følger det da fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} at $p_{i} \equiv 0 \pmod{2}$. Da følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot p_{i} \cdot \left( p_{i+1} \cdots p_{t} \right) \equiv  (p_{1} \cdots p_{i-1}) \cdot 0 \cdot \left( p_{i+1} \cdots p_{t} \right) \pmod{2}, \] altså at \[ 4q - 1 \equiv 0 \pmod{2}. \] Imidlertid er \[ 4q - 1 \equiv 1 \pmod{2}. \] Siden $0 \not= 1$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at det ikke kan være sant at både \[ 4q - 1 \equiv 0 \pmod{2} \] og \[ 4q - 1 \equiv 1 \pmod{4}. \] Siden antakelsen at (3) er sant fører til denne motigelsen, konkluderer vi at (3) ikke er sant. 

Anta nå at (2) er sant for alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$. Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} at \[ p_{1} \cdots p_{t} \equiv 1^{t} \pmod{4}, \] altså at \[ 4q -1 \equiv 1 \pmod{4}. \] Imidlertid er \[ 4q - 1 \equiv 3 \pmod{4}. \] Siden $1 \not= 3$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at det ikke kan være sant at både \[ 4q - 1 \equiv 1 \pmod{4} \] og \[ 4q - 1 \equiv 3 \pmod{4}. \] Siden antakelsen at (2) er sant fører til denne motigelsen, konkluderer vi at (2) ikke er sant for alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$.

Derfor finnes det et naturlig tall $i$, hvor $i \leq t$, slik at (4) er sant, altså at $p_{i} \equiv 3 \pmod{4}$. Anta at $p_{i} \leq n$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $p_{i} \equiv 3 \pmod{4}$, følger det fra definisjonen til $q$ og antakelsen at $p_{i} \leq n$ at $p_{i} \mid q$. 

\item[(2)] Siden \[ 4q - 1 = p_{i} \cdot (p_{1} \cdots p_{i-1} p_{i+1} \cdots p_{t}), \] har vi: $p_{i} \mid 4q-1$. 

\item[(3)] Det følger fra (1) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $p_{i} \mid 4q$.

\item[(4)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $p_{i} \mid -(4q-1)$.

\item[(5)] Det følger fra (3), (4), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at $p_{i} \mid 4q - (4q - 1)$, altså at $p_{i} \mid 1$. 
\end{itemize} %
%
Siden $p_{i}$ er et primtall, er $p_{i} \geq 2$. Det kan ikke være sant at både $p_{i} \mid 1$ og $p_{i} \geq 2$. Siden antakelsen at $p_{i} \leq n$ fører til denne motsigelsen, deduserer vi at det ikke er sant at $p_{i} \leq n$. Derfor er $p_{i} > n$.

\end{proof}

\begin{merknad} De første $10$ primtallene som er kongruent til $3$ modulo $4$ er: $3$, $7$, $11$, $19$, $23$, $31$, $43$, $47$, $59$, og $67$. Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKongruentTil3Modulo4} fastslår at det finnes uendelig mange slike primtall: uansett hvor størt et naturlig tall er, finnes det alltid et primtall kongruent til $3$ modulo $4$ som er større. \end{merknad}

\begin{merknad} Beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKongruentTil3Modulo4} gir oss en metode for å finne et primtall kongruent til $3$ modulo $4$ som er større enn et bestemt naturlig tall $n$: ett av primtallene i en primtallsfaktorisering av $4q - 1$ er et primtall kongruent til $3$ modulo $4$, hvor $q$ er produktet av alle de primtallene mindre enn eller likt $n$ som er kongruent til $3$ modulo $4$. \end{merknad}

\begin{eks} La $n$ være $22$. Primtallene som er mindre enn eller likt $22$, og som er kongruent til $3$ modulo $4$, er $3$, $7$, $11$, og $19$. La $q = 3 \cdot 7 \cdot 11 \cdot 19$, altså $q=4389$. Da er $4q-1=17555$. En primtallsfakorisering av $17555$ er $5 \cdot 3511$. Beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKongruentTil3Modulo4} fastslår at enten $5$ eller $3511$ er større enn $22$ og kongruent til $3$ modulo $4$. Det er riktignok sant at $3511 > 22$ og $3511 \equiv 3 \pmod{4}$. \end{eks}
%forelesning14
